
# Polizia disciplinare del sapere nel XVIII secolo

Per motivare l’utilità del metodo genealogico, vorrei tentare di descrivere la parabola della figura dell’esperto che stiamo criticando. Nel suo corso del 1976 al Collège de France, Michel Foucault inizia una digressione sull’incasellamento dei saperi tecnici all’interno delle ripartizioni del moderno _discorso scientifico_. Egli rinviene, ancora nel XVIII secolo, un sapere tecnico-scientifico frammentato, un _sapere-segreto_ che conferiva vantaggi all’officina che lo deteneva o al divulgatore-illusionista che vendeva i propri servigi di _professeur de physique_; segreto da questi facilmente trasformato in spettacolo per divertire i nobili con “dimostrazioni” di ottica o di magnetismo. In opposizione a questo sapere molteplice, la razionalità illuministica coglieva le potenzialità economiche e militari dell’unificazione delle conoscenze, che culminò nella stesura dell’_Encyclopédie_. Foucault individua quattro momenti della _polizia disciplinare_ che consentì questa unificazione del linguaggio di saperi: selezione, normalizzazione, gerarchizzazione e centralizzazione. Il primo di questi momenti è svolto dalla coeva strutturazione in discipline interna alle università e dalla conseguente squalifica dei saperi non istituzionali. Le istituzioni culturali erano la sede naturale per il dispiegarsi del secondo momento, la normalizzazione che permette ai saperi preselezionati di comunicare fra loro e interagire: anche chi, come Alexander von Humboldt, si dimostrava scettico della corsa alla specializzazione, non era per questo al di fuori di questo rivolgimento nella storia del pensiero.

L’affermazione del primato dell’esperto sull’elaborazione collettiva, dunque, può essere stata solo una contingenza nella storia delle idee, destinata a capitolare di fronte all’emergere di nuove forze storiche. La scomparsa degli scienziati dilettanti seguì di poco l’istituzione da parte di Luigi XVI di due Commissioni Reali d’inchiesta sugli effetti del magnetismo sugli umani; ne facevano parte esponenti della cultura illuministica e borghese dell’epoca come Joseph Ignace Guillotin, la cui invenzione avrebbe infine reclamato la testa del sovrano.

Riferimenti
-----------
[1] Michel Foucault, “Bisogna difendere la società”. Feltrinelli, 2010.  
[2] Mariano Tomatis, Mesmer. Lezioni di mentalismo. Mariano Tomatis, 2016  
[3] Andrea Wulf, L’invenzione della natura. Le avventure di Alexander von Humboldt, l’eroe perduto della scienza. Luiss UP, 2017  


# Il cianometro e i limiti della scienza

Provo a fare una piccola nota critica su _L'invenzione della Natura_, sintetizzando qui gli appunti che ho raccolto lungo la lettura. Secondo me il libro si concentra troppo --- fin dal titolo --- sull'eccezionalità del personaggio, relegando ai margini il contesto storico e i mutamenti sociali in cui la sua vicenda si inserisce, come pure delle considerazioni sulla storia delle idee. Mi chiedo addirittura se i limiti che vedo non siano tipici del genere letterario "biografia di uno scienziato dimenticato".  Voglio allora divertirmi _suggerendo_ la non-specificità di Humboldt lungo due assi dell'evoluzione storica del sapere scientifico. (_Leggi il resto su [scienceground.it](scienceground.it/link-al-commento)_)

Il primo mutamento in cui Humboldt è inserito è il passaggio che investe gli scienziati da cortigiani a dilettanti facoltosi e infine professionisti inquadrati in istituzioni di ricerca [1]. La nascita di queste istituzioni è un fatto nuovo del XIX secolo, in cui hanno raggiunto la conformazione che ci è familiare. Le nuove università nacquero inserite nel mercato, in veste di istituzioni produttrici di innovazione ---  come le prestigiose università private americane --- o nel contesto delle lotte fra nazionalismi --- l'università tedesca riformata dal fratello Wilhelm che si rivelerà decisiva per lo sviluppo economico dell'industria tedesca e quello ideologico della classe dirigente.  Osservata attraverso la lente di questi cambiamenti storici cruciali per uno studioso, la vita di Humboldt è uno slalom fra vecchi modelli e tensioni verso il moderno. Prima soccombe temporaneamente alle richiesta della madre di entrare a far parte della nuova classe di tecnici dello stato prussiano, poi investe la sua eredità per diventare un esploratore dilettante e infine, dilapidata quella pur ingente fortuna, ritorna nei panni più tradizionali di ciambellano alla corte di Federico Gulglielmo III. Contemporaneamente, Humboldt si afferma come la _star_ delle Accademie delle Scienze con cui entra in contatto (a Berlino, Londra e Parigi). Queste istituzioni, che si diffusero soprattutto nel XVIII e XIX secolo, furono un altro elemento che contribuì con la forza della propria legittimazione alla scomparsa della controversa figura dello scienziato dilettante che vagava per le corti europee [2], fino a determinare l'affermazione dello scienziato professionista. 

Anche nel movimento dalla conoscenza settecentesca del mondo biologico a quella moderna, vedo in Humboldt una figura di transizione. Nel XIX secolo si assiste all'abbandono graduale di una _storia naturale_ concentrata sulla descrizione e catalogazione della morfologia degli esseri, che cede il passo alla ricerca di leggi generali ispirate a quelle ormai classiche della fisica e dell'economia --- ricerca culminata ad esempio nello sviluppo della teoria dell'evoluzione o nelle prime ipotesi di deriva dei continenti da parte di [Snider-Pellegrini](https://it.wikipedia.org/wiki/Antonio_Snider-Pellegrini) [3]. Potrebbe aver senso recuperare quello che Foucault chiama il sovrapporsi di "griglie di intelligibilità" per definire l'approccio di Humboldt [4]. Il nostro non disdegna il mettersi a cercare diamanti per lo zar di Russia, se la scoperta serve a mettere in crisi un pregiudizio sulla distribuzione dei minerali nel mondo, né riduce il suo ruolo a quello del sistematizzatore settecentesco, lamentandosi dell'approccio di molti suoi contemporanei poco interessati ai rapporti fra esseri viventi e geografia. Eppure, non vede sé stesso come uno specialista, né pensa di poter trarre leggi generali dall'osservazione della natura, ma solo individuare quelle "interazioni" e quelle "reciprocità" che dovrebbero trasparire, con _romantica_ immediatezza, dalle rappresentazioni grafiche come la _Naturgemälde_.

Mi sembra che i due movimenti possano essere correlati alla contemporanea affermazione in molti ambiti della società della logica borghese della professionalizzazione. Il sapere moderno ha acquisito sempre più un carattere strumentale nei confronti della tecnica e dell'industria, incoraggiato in questo dall'evolvere del pensiero positivistico. La necessità di dimostrare l'originalità dei propri contributi, requisito per fare carriera nelle nuove università, ha spinto i ricercatori a specializzarsi sempre di più. L'opposizione retorica, che percepisco nel testo, tra la vastita degli interessi di Humboldt a la specializzazione degli scienziati, spesso più giovani, con cui interagiva, mi sembra quindi un po' fuori fuoco. La normalizzazione dei fenomeni naturali all'interno del discorso scientifico e la sistematizzazione delle conoscenze, perseguite da Humboldt con la sua insistenza sulle ricerche di magnetismo e elettricità, o con la meticolosa raccolta di "campioni" di individui biologici, non sono affatto da opporre alla ripartizione in discipline rigidamente delineate. Recuperando un altro concetto foucaultiano, quello di _polizia disciplinare del sapere_ [4], selezione, normalizzazione, gerarchizzazione e centralizzazione delle conoscenze mi sembrano momenti distinti ma coerenti della formazione del moderno sapere scientifico. L'opera di Humboldt e di altri, a questo punto, mi appare come un passaggio necessario verso la settorializzazione.

La storia del cianometro --- lo strumento usato da Humboldt per misurare le tonalità di azzurro del cielo sovrastante il vulcano Chimborazo --- mi sembra un ottimo esempio delle dinamiche che ho provato ad elencare. Il colore, i suoni, il sapore, le leggende, gli usi medicinali e le ricette di cucina erano stati espunti dalle descrizioni delle piante a partire dall'epoca di Linneo. L'oggettività della conoscenza scientifica aveva bisogno di partire da una natura muta, in bianco e nero e senza storia. Humboldt si scontra con questo punto di vista classico in un momento in cui è impegnato a estendere i limiti del conoscibile. Anche se la misura della tonalità dell'azzurro si è rivelata un binario morto, un ramo senza prole o ibridazioni nell'evoluzione di ciò di cui può scrivere uno scienziato, è un esempio divertente e rivelatore di un momento storico di straordinario dinamismo, che investiva addirittura le premesse della creazione di conoscenza.  Più che di "eroe perduto", forse dovremmo parlare di un fantasma, un'entità trasparente che ancora infesta le nostre menti: i suoi contributi alla conoscenza sono diventati alcune delle caselle della griglia attraverso cui guardiamo il mondo da ormai più di un secolo.


Riferimenti
-----------
[1] Allan Chapman, [L'Ottocento: la professionalizzazione dell'astronomia](http://treccani.it/enciclopedia/l-ottocento-astronomia-la-professionalizzazione-dell-astronomia(Storia_della_Scienza)/ ) in Storia della Scienza, Treccani, 2003.  
[2] Mariano Tomatis, Mesmer. Lezioni di mentalismo. Mariano Tomatis, 2016  
[3] Michel Foucault, Le parole e le cose. Per un'archeologia delle scienze umane, Rizzoli 1998.  
[4] Michel Foucault, “Bisogna difendere la società”. Feltrinelli, 2010.  



# Associazioni biologiche e ecosistemi


Quindi vorrei prenderla un po' alla larga e considerare le condizioni esterne _nella sfera intellettuale_, quelle che una volta avremmo chiamato "condizionamenti ideologici" (ma adesso che l'ho scritto suona già male, no?). Alcuni personaggi incontrati ne _L'invenzione della Natura_ si sono confrontati con il problema dell'identità biologica fin dalla nascita della biologia moderna (quella prodotta dai dottori di ricerca nell'Università progettata da Wilhelm von Humboldt, per intenderci). 

Sia Goethe che Haeckel fornirono dei tentativi di approccio alla questione. Il primo, come già ricordato da @Emanuele , si preoccupava di rintracciare in un organismo i mattoni fondamentali da cui si sarebbero originati i vari organi. Organizzati gerarchicamente, questi mattoni erano per lui declinazioni differenti di una _Urform_ originaria, contenente l'essenza del vivente. Haeckel invece notava già che esistono almeno tre modi differenti di definire un individuo, a seconda che si usi un criterio morfologico, genealogico o fisiologico (l'identificazione del _bionte_, l'unità biologica autonoma che si alimenta e riproduce). 

Valerio Giacomini (1914-1981), botanico ed ecologo bresciano di adozione, a proposito di queste e altre difficoltà scriveva nel 1975 in un articolo per l'Encliclopedia Treccani del Novecento: 

"è più agevole allora parlare di un processo di 'individualizzazione', che si attua in successivi livelli di crescente organizzazione".

Qui il link del testo completo, in cui queste idee vengono analizzate con un certo dettaglio: http://treccani.it/enciclopedia/associazioni-biologiche_%28Enciclopedia-del-Novecento%29/

**Il punto su cui voglio riflettere è questo**: quanto la definizione di individuo come "unità minima" del vivente riflette le condizioni del pensiero all'interno del quale è stata concepita?


# Goethe e Bateson

Ciao! Grazie per la citazione, penso che non sia affatto fuori tema. A me sembra che anche Goethe e Bateson, come Humboldt, siano un esempio di sovrapposizione di "griglie" con cui epoche diverse guardavano al mondo - ne avevamo parlato "qualche" messaggio fa. Goethe, per esempio, se era consapevole che **in qualche modo** la varietà del mondo naturale era ottenibile come combinatoria di un certo numero di oggetti in relazione fra loro, si limitava a ricercare questo meccanismo nelle forme esteriori, già codificate dalla storia naturale settecentesca come fonte della conoscenza scientifica dei viventi. Se ci sembra un tentativo risibile, è solo perché come lui fatichiamo a vedere i limiti del conoscibile nella nostra epoca.

Per quanto riguarda Bateson, ricordiamo che aveva studiato biologia a Cambridge quando ancora l'evoluzionismo era tabù, e che si era appassionato al pensiero __cibernetico__ (che noi chiameremmo __teoria del controllo__), cercando nuove applicazioni per le idee sviluppate fin dagli anni '30 da Norbert Wiener e culminate negli anni '60 e '70 con l'esplosione di varie "system sciences" che mescolavano dinamica nonlineare, teoria dell'informazione e simulazioni economiche o ecosistemiche - anche grazie alla recente disponibilità dei calcolatori. È probabile che sia stato questo __background__ a spingerlo a rifiutare la visione gerarchica del DNA codificata da Francis Crick nel **Dogma centrale della biologia molecolare**, secondo cui il flusso di informazione nella cellula è unidirezionale. 

Con la rivalutazione del lamarckismo ( in __Mente e Natura__), l'enfasi sul trasporto di informazione da parte di strutture diverse dal DNA, e l'importanza dei meccanismi di __feedback__, mi sembra che Bateson, magari in un modo un po' goffo e su basi più che altro intuitive, stesse puntando nella direzione perseguita poi dalle moderne ricerche in epigenetica, network di regolazione genica e regolazione post-trascrizionale, o dai recentissimi tentativi di individuare computer a DNA dentro la cellula! 

# Sirino
A proposito di **ambienti rinaturalizzati** (molto più recenti dei laghi di Mantova) ed **equilibri apparenti** negli ecosistemi, insieme a Michela si è provato a costruire una sorta di narrazione (info)grafica DIY a proposito di un laghetto non molto conosciuto dell'Appennino lucano. Ve la anticipiamo qui, visto che lo spunto ce lo ha dato proprio la storia di Humboldt che visita il lago di Valencia. Se vi interessa, ne riparliamo dal vivo da mercoledì 9 settembre! 

Inoltre, dato che siamo in tema __paludi__, vi segnaliamo anche che domani (domenica 6) alle 20:30 ci sarà uno streaming dedicato all'altra libera lettura su __Il paese delle maree__. Chi è interessato può seguire la discussione e fare domande iscrivendosi a questo gruppo Telegram.
https://t.me/joinchat/B104Dh0d_UEJ-IqvI63h9g
